# 数学难题汇编39.2

## 一条鱼的证明

已知：$`a+b+c=3,a\ge0,b\ge0,c\ge0`$

$\rightarrow 9=(a+b+c)^2=a^2+b^2+c^2+2(ab+bc+ca)$

$\ge 3\times(a^2+b^2+c^2)^{\frac13}(ab+bc+ca)^{\frac23}$

$\ge 3\times(a^2+b^2+c^2)^{\frac13}\times(3abc(a+b+c))^{\frac13}$

$=3^{\frac53}\times(a^2+b^2+c^2)^{\frac13}\times(abc)^{\frac13}$

$\rightarrow 3\ge abc(a^2+b^2+c^2)$

## stalintn(斯大林·爱智慧) 的证明     

$`a,b,c为正实数，a+b+c=3, 求证：abc(a^2+b^2+c^2)\le3 `$ 

证明：不妨设c最小，则$` 0\le c\le 1 `$ 

左边$`=ab(a^2+b^2)c+ab*c^3 `$

$` =1/2*2ab((a+b)^2-2ab)*c+ab*c^3 `$

$`=1/2*2ab((3-c)^2-2ab)*c+ab*c^3`$

$`\le1/8*(3-c)^4+1/4*(3-c)^2*c^3`$

即证：$`c(3-c)^2*((3-c)^2+2*c^2)\le24`$

得 $`c((c-1)^4+4*(c-1)^3+6*(c-1)^2+8*(c-1)+8)\le 8`$

令$`t=c-1`$

则$`c(t^4+4t^3+6t^2+8t+8)`$

$`\le c(t^4+4t^3+6t^2+8t-6t^3-7t^2-6t+8) `$

(注：$`-6t^3-7t^2-6t=-t(6t^2+7t+6)=(1-c)(6c^2-5c+5)\ge 0`$ )

$` =c(t^4-2t^3-t^2+2t+8) `$

$` =c((t+1)t(t-1)(t-2)+8) `$

$` =c(c(c-1)(c-2)(c-3)+8)\le 8 `$ 就显然了。

 
## 此题可推广为：

$`\sum_{i=1}^na_i=n`$且皆为正实数,

求证：$`a_1...a_n(a_1^2+...+a_n^2)\le n`$

证：用磨光变换法。

原理：函数$`y=f(x_1,x_2...x_n)`$,满足下列条件：

(1) $`x_1+x_2+...x_n=A `$(常数)

(2) 当$`0<a\le b\le c\le d,a+d=b+c `$ 时，总有

$`f(x_1,...x_{k-1},a,x_{k+1},...x_{p-1},d,x_{p+1},...x_n)`$

$`\le f(x_1,...x_{k-1},b,x_{k+1},...x_{p-1},c,x_{p+1},...x_n)`$

则函数 $`y=f(x_1,...x_n)`$在 $`x_1=x_2=...x_n=A/n`$时，取得极大值。

因此此题只需证明对于 $`X>0,Y>0`$,必有

$`X*ad(a^2+d^2+Y)\le X*bc(b^2+c^2+Y)`$

即要证 $`ad(a^2+d^2+Y)\le bc(b^2+c^2+Y)      ....(*)`$

设$`a+d=b+c=B`$,则

$`ad\le bc \Leftrightarrow  a(B-a)\le b(B-b)`$

$`\Leftrightarrow b^2-a^2\le (b-a)B \Leftrightarrow b+a\le B`$

$` ad(a^2+d^2)\le bc(b^2+c^2)`$

$` \Leftrightarrow ad(B^2-2ad)\le bc(B^2-2bc)`$

$` \Leftrightarrow 2(bc+ad)\le B^2 \Leftrightarrow bc+ad\le B^2/2`$

$` \Leftrightarrow bc+ad\le (b+c)^2/4+(a+d)^2/4`$

所以(*)式成立。

原不等式成立。
