## 数学难题・巧解<齐次方程>

本文是《数学难题51.6题目<整数对>的解答》中，拓展思考题的解法，答案由数学讨论群的朋友提供，题目来源于美国数学邀请赛。

已知

$\frac{x^2}{2^2-1}+\frac{y^2}{2^2-3^2}+\frac{z^2}{2^2-5^2}+\frac{w^2}{2^2-7^2}=1$

$\frac{x^2}{4^2-1}+\frac{y^2}{4^2-3^2}+\frac{z^2}{4^2-5^2}+\frac{w^2}{4^2-7^2}=1$

$\frac{x^2}{6^2-1}+\frac{y^2}{6^2-3^2}+\frac{z^2}{6^2-5^2}+\frac{w^2}{6^2-7^2}=1$

$\frac{x^2}{8^2-1}+\frac{y^2}{8^2-3^2}+\frac{z^2}{8^2-5^2}+\frac{w^2}{8^2-7^2}=1$

求解： $x^2+y^2+z^2+w^2$ 的值?


分享快乐提供的解法

分析：本题目的传统解法，可以考虑齐次方程组的行列式解法。

如果观察四个方程式的特点，采用方程根与系数关系的韦达定理来解决，计算会更简单。

解：

如果将 $x^2,y^2,z^2,w^2$ 视为已知数，考虑关于变量 $t$ 的方程：

$\frac{x^2}{t-1}+\frac{y^2}{t-3^2}+\frac{z^2}{t-5^2}+\frac{w^2}{t-7^2}=1$

整理之后，是一个关于 $t$ 的四次方程，即

$x^2(t-3^2)(t-5^2)(t-7^2)+y^2(t-1)(t-5^2)(t-7^2)$

$+z^2(t-1)(t-3^2)(t-7^2)+w^2(t-1)(t-3^2)(t-5^2)$

$=(t-1)(t-3^2)(t-5^2)(t-7^2)$

进一步化简，可得

$t^4-(1+3^2+5^2+7^2+x^2+y^2+z^2+w^2)t^3$

$+At^2+Bt+C=0$

根据题目条件，这个关于变量t的一元四次方程有四个根: $2^2,4^2,6^2,8^2,$

依据方程解的韦达定理，有 $2^2+4^2+6^2+8^2=(1+3^2+5^2+7^2+x^2+y^2+z^2+w^2),$

化简可得：$x^2+y^2+z^2+w^2=2^2+4^2+6^2+8^2-(1+3^2+5^2+7^2)=36。$

拓展思考

已知值?
