## 数学难题・解题集锦・8

沈林兴提供题目一

拿破仑定理：以任意三角形 $A_1A_2A_3$ 各边为底边向外作两个底角为 $30^{\circ}$ 的等腰三角形，得到三个顶点 $B_1B_2B_3$ (顶角都为 $120^{\circ}$ ), 

则 $\triangle B_1B_2B_3$ 是正三角形。

![图](/pics/p66-1.png)

证明：

复数方法证明：设在复平面上 $A_1,A_2,A_3$ 分别为复数 $a_1,a_2,a_3,$ $B_1,B_2,B_3$ 分别为复数 $b_1,b_2,b_3。$ 

设 $θ=120^{\circ},ξ=e^{iθ}$ ,则 $ξ^3-1=0,$ $ξ^2+ξ+1=0,$ $ξ(1+ξ)=-1$

由于线段 $B_1A_2$ 绕 $B_1$ 点旋转 $θ$ 角得到线段 $B_1A_1,$

所以， $a_1-b_1=e^{iθ}(a_2-b_1),$ 即 $b_1=\frac{a_1-ξa_2}{1-ξ}。$

同理， $a_2-b_2=e^{iθ}(a_3-b_2),$ 即 $b_2=\frac{a_2-ξa_3}{1-ξ}。$

$a_3-b_3=e^{iθ}(a_1-b_3),$ 即 $b_3=\frac{a_3-ξa_1}{1-ξ}。$

从而， $b_2-b_1=\frac{-a_1+(1+ξ)a_2-ξa_3}{1-ξ}$

$b_3-b_1=\frac{-(1+ξ)a_1+ξa_2+a_3}{1-ξ}$

$(b_3-b_1)e^{iθ}=(b_3-b_1)ξ=\frac{a_1-(1+ξ)a_2+ξa_3}{1-ξ}=-(b_2-b_1)$

因此，线段 $B_1B_3$ 绕 $B_1$ 点逆时针旋转 $120^{\circ}$ 得到 $B_2B_1,$ 

即线段 $B_1B_3$ 绕 $B_1$ 点顺时针旋转 $60^{\circ}$ 得到 $B_1B_2,$ 所以 $\triangle B_1B_2B_3$ 是正三角形。

沈林兴提供题目二

推广到六边形的拿破仑定理3：

以任意六边形的每条边向外作六个正三角形，这六个三角形的中心相对连成三条线，则这三条线的中点构成正三角形。 

如图，设 $A_1A_2...A_6$ 为任意六边形，从各边向外作正三角形依次得到六个顶点 $B_1,B_2,...,B_6,$ 每个正三角形的中心依次为 $G_1,G_2,...,G_6,$ 连接 $G_1G_4,G_2G_5,G_3G_6,$ 并分别取其中点 $M_{14},M_{25},M_{36},$ 则 $M_{14}M_{25}M_{36}$ 为正三角形。

![图](/pics/p66-2.png)

复数方法证明：

设该平面是复平面，六个点 $A_1A_2...A_6$ 的复数值分别为 $a_1,a_2,...,a_6,$ 顶点 $B_1,B_2,...,B_6,$ 的复数值分别是 $b_1,b_2,...,b_6,$ 中心点 $G_1,G_2,...,G_6$ 的复数值分别是 $g_1,g_2,...,g_6,$ 

三个中点 $M_{14},M_{25},M_{36}$ 的复数值分别为 $m_{14},m_{25},m_{36},$ 

设 $θ=60^{\circ},ξ=e^{iθ},$ 则 $ξ^3+1=0,(ξ+1)(ξ^2-ξ+1)=0,$ $ξ^2-ξ+1=0,ξ^2=ξ-1,$ 

由于线段 $A_1B_1$ 是线段 $A_1A_2$ 逆时针旋转 $60^{\circ}$ 得到的，所以 $b_1-a_1=ξ(a_2-a_1),$ $b_1=(1-ξ)a_1+ξa_2,$ 

同理， $b_2=(1-ξ)a_2+ξa_3,$ $b_3=(1-ξ)a_3+ξa_4,$ $b_4=(1-ξ)a_4+ξa_5,$ $b_5=(1-ξ)a_5+ξa_6,$ $b_6=(1-ξ)a_6+ξa_1。$ 

由于 $G_1$ 是正 $\triangle A_1A_2B_1$ 的中心， $\therefore g_1=\frac{a_1+a_2+b_1}{3}=\frac{(2-ξ)a_1+(1+ξ)a_2}{3},$ 

同理， $g_2=\frac{(2-ξ)a_2+(1+ξ)a_3}{3},$ $g_3=\frac{(2-ξ)a_3+(1+ξ)a_4}{3},$ $g_4=\frac{(2-ξ)a_4+(1+ξ)a_5}{3},$ $g_5=\frac{(2-ξ)a_5+(1+ξ)a_6)}{3},$ $g_6=\frac{(2-ξ)a_6+(1+ξ)a_1}{3},$ 

由于 $M_{14}$ 是 $G_1G_4$ 的中点，所以 $m_{14}=\frac{g_1+g_4}{2}=\frac{(2-ξ)(a_1+a_4)+(1+ξ)(a_2+a_5)}{6},$ 

同理， $m_{25}=\frac{g_2+g_5}{2}=\frac{(2-ξ)(a_2+a_5)+(1+ξ)(a_3+a_6)}{6},$ $m_{36}=\frac{g_3+g_6)}{2}=\frac{(2-ξ)(a_3+a_6)+(1+ξ)(a_4+a_1)}{6},$ $m_{25}-m_{36}=\frac{(-1+ξ)(a_1+a_4)+(2-ξ)(a_2+a_5)+(2ξ-1)(a_3+a_6)}{6},$ $ξ(m_{25}-m_{36})=\frac{(1-2ξ)(a_1+a_4)+(1+ξ)(a_2+a_5)+(ξ-2)(a_3+a_6)}{6},$ $m_{14}-m_{36}=\frac{(1-2ξ)(a_1+a_4)+(1+ξ)(a_2+a_5)+(ξ-2)(a_3+a_6)}{6},$ 

$\therefore m_{14}-m_{36}=ξ(m_{25}-m_{36})=e^{iθ}(m_{25}-m_{36}),$ 

$\therefore$ 线段 $M_{36}M_{25}$ 绕 $M_{36}$ 点逆时针旋转 $60^{\circ}$ 得到线段 $M_{36}M_{14},$ 

$\therefore \triangle M_{14}M_{36}M_{25}$ 是正三角形。 

题目三

$\triangle ABC$ 中， $D$ 在 $BC$ 上，且 $\angle BAD=\angle DAC=60°$ ，已知 $AB=3,DC=2$ ，求 $AC$ 的长度?

![图](/pics/p66-3.png)

本题目是《数学难题汇编【50】》中，第9题，**彬彬**提供解答。

解：

![图](/pics/p66-4.png)

拓展思考

如下图所示，

![图](/pics/p66-5.png)

已知凸四边形 $ABCD$ ，以各边为边向外作四个正方形，四个正方形的中心点构成两条线段 $MN$ 和 $EF,$

证明： $EF\perp MN$ 。



